［必睇］沈旭暉解釋「勇武」同「冷氣軍師」既分野

「勇武」同「軍師」要互相理解先可以成大事

甚麼是Continuous A/B Testing？︰「Be Water」的真正哲學

連日分享了不少朋友對修訂《逃犯條例》引起群眾運動的大數據研究，反映近年數據民間化、學術多樣化，本來的小圈子研究氛圍開始慢慢改變，同時亦改變了新一代面對問題及決策方式。

根據傳統決策統計學模型，要決定一個行為（無論是改變版面的按鈕、或是行動升級）有效還是無效，往往是透過A/B測試(A/B Testing)來處理。所謂的A/B 測試，就是透過隨機將實驗者導入兩個不同的設計環境A 和B (多數A是原來的設計，B是加入了新行為的設計)，然後比較他們面對設計環境的不同反應，從而了解新設計是否有效改變實驗者的行為。這樣的思考模式被上一代社會科學研究視為金科玉律，因此不論是做民調研究，或是考慮政策選項，整個研究的設計，都在於尋找足夠的數據，處理好整套統計模型後，然後比較得出p-value跟alpha，p-value小於alpha，就代表這行為是統計學上有意義的。然後，負責決策的人會認為因為結果在統計學上有意義，放大這個行為在整個設計上有(或無)實際意義，從而決定某些行為是有用，還是無用。

然而，我們可以想像一個情況︰假如不斷延長參與實驗人數，或不斷重覆實驗次數，會得出甚麼樣的結果？可以合理預期，由於人數增加，可能得出截然不同的統計數據；因為次數增加，則可能得出一組不同實驗時期衍生的統計數據。這些「新數據」會得出不同p-value，甚至會有p-value大於alpha的情況，屆時我們就要問一個很重要的問題︰那當初研究設計定下的取本數、或研究執行時數，有沒有問題？不少研究指出，假如A/B testing甚至A/A testing的觀察數很大，次數或時數很長，做出錯誤決定的機率(Type I error)可達3成以上。

帶來這個統計學思考，只是為了指出研究設計不同，決策環境差異，甚至如何定義「一個事件」，足以影響我們決定哪些行為是「有用」，哪些行為是「沒有用」。正如史丹福大學學者Ramesh Johari指出，以往的決策環境是「預先設計」，即我們會知道整個「實驗」的前設、執行方法、期望的參與人數等，而這個實驗是一個社會事件。但現實生活是，我們不可能預期所有事情都如上天安排美好，可以完美執行預先設定的實驗環境；改變行為、引進新設定的成本甚高，因此要中止實驗，以轉換行為及設定，先要理解轉換本身有沒有真正的意義。否則假如轉換後，我們可能要面對高達3成的Type I error，那為甚麼要轉換新策略？

套用此刻香港，運動一句常見口號是「Be Water」，既是借用武者李小龍的名言，也是勸導示威者要「流動」。從數據及決策研究而言，Be Water的意義，在於同時肯定不同示威之間的獨立性及連貫性，因此維持「和理非」還是變陣「勇武」，「勇武」升級還是不升級的決定，示威者跟「冷氣軍師」所面對的情景根本不同。「冷氣軍師」面對的，是以整場《逃犯條例》修訂風波終局，作為單一社會事件去思考，從而去判定「和理非」與「勇武」、或是「勇武」升級，更能促成達至「五大訴求 缺一不可」的終局，因此對於他們來說，「民意逆轉」是判斷行為有效與否的準則之一。而「衡量」民意逆轉，就是以一個單一A/B testing的方面，思考「勇武」行為對民意的影響。

但對前線示威者而言，《逃犯條例》修訂風波自打響了「勇武」第一次後，他們在每一次示威，都要問相同問題︰維持既定策略還是改變策略，更有效得到成果？思考及衡量標準既是「每次示威」計算，也是與之前的示威所得出的「結果」合流。因此，除非出現很大的期望落差，例如「佔領機場」及「堵塞港鐵」，否則維持既定策略的「見步行步」方針，不一定是「錯誤決定」，這就是continuous A/B testing。而正如上週另一文章談及，新世代特別擅長這種決策模式，和生長在android世代、習慣一切皆可以輕易變改，關係密不可分。

特別是當民意真的如流水，示威者感受到民意變化為常態，單一的下跌不足以影響整個民意大局，維持既定策略的最大好處 – 減少改變策略的成本，就成為合理化決策的另一個主要因素。而假如「冷氣軍師」跟前線示威者的決策環境已存有如此大的差異，從而得出對運動方向及策略得出不同思考及結論，連走上前線直接面對示威者勇氣也沒有的溝通平台，如何得出運動真相，更是另一回事了。

信報財經新聞2019年8月23日

九月一號下午一點機場見

901機場和你塞 Channel

901機場和你塞 公海

901機場和你塞 宣傳

咁快

push

我愛勇武巴絲

簡單d講，冷氣軍事=紙上談兵

但學術性睇唔明

簡單黎講，前線唔認為轉方法有希望，就會繼續維持做相同既事
咁就解釋咗點解前線堅持守road block

我個人只係唔想見到有人比人拉，隨時酷刑打死咗都唔知咩事

話說由幾時開始出現冷氣軍師呢個稱呼，我第一次見係621圍警總

諗諗下我都係今年先見到呢個字

最尾抽淋病水

我既理解：
冷氣軍師係用成場運動既完結做結果
勇武係用每一場同狗仔既決戰做結果

其實大家既目標都係一樣

光復香港，時代革命

冷氣同前線分別在於目的係戰略定戰術勝利

所以其實係冇衝突，係兩種思考方式黎

我甚至覺得最有效嘅方法就係唔俾人拉，拉左就中左佢消耗嘅策略

#不受傷
#不被捕
#五大訴求缺一不可

無錯
咩行動都好，前題係唔好比人拉

推

或者咁講 企前線嘅係諗上次發生咩事 應該要點改善
但上唔到前線嘅就係睇之前發生嘅所有野嘅發展 從而去諗做呢樣野岩唔岩

拎71立法會嚟講 上到前線嘅人就認為之前圍政總狗總冇用 所以希望喺呢個重要嘅日子攻入立會 -> 有標誌性嘅效果,夠震撼

而只係參加遊行,過左PP有轉右嘅 佢哋(希望)都係核彈都唔割嘅,但係由於之前幾次都係人多疊馬去"示威" 同埋社會未接受到暴力 (612好多識嘅中年人士都覺得好暴力 之後開始當食花生咁睇汽油彈) 喺警暴未浮面到咁癲嘅情況下會覺得其他人會好似雨革咁割蓆 所以就覺得打爛玻璃入立會未必係咁好

【眾籌 Google 廣告】 本地文宣 : 多媒體廣告

同意解讀

每單所謂會民逆轉嘅事件本身單一咁睇係會令普通市民有負面印象，但放返落成場反送中運動嘅big picture黎睇根本單一事件唔會扭轉兩個幾月以黎累積嘅支持，亦係點解冷氣軍師次次話民意逆轉都仲keep到兩個幾月

冷氣軍師個重點係咩?
就係連思考方式都伴隨著高樓大廈既冷氣
又離地又舒服又單一

明明沈旭暉就係借冷氣軍師都已經夠離地
去抽林鄭水完全接觸唔到真正要接觸既人

我覺得要開始拜奉不被捕為最大原則

啱，篇文重點係講前線同後勤睇到既野唔一樣，考慮都唔同
所以如果研究要搵既運動/事件真相，係唔同人眼中都會唔同

應承我，可唔可以用盡每一條新聞價值，又用盡方法宣傳，先諗假新聞

見到咁多手足被捕
殺敵一百,自損三萬
真係勁心痛
而家國際有noise
大家都可以擺多d時間喺國際戰線度

暗黑兵法3.0 比警告狗仔！？

？？

大家係咪真係覺得比意見既都係無出過去
唔通出過去都要下下利申咩
前線返到屋企都會上連登既姐
可能真係有冷氣軍師無出過去
但係係咪就要因人廢言呢
對人唔對事係咪真係對件事好呢
冷氣軍師講得唔啱既咪大大聲屌柒佢囉
但係如果講得有道理既係咪應該考慮下係咪可以改善
每一次出去都有手足比人拉
有出去無出去既都心痛
如果有更好既方法可以一早討論好唔係好過到時先再諗咩
對峙既時候係咪真係可以咁冷靜同有咁多時間比前線考慮呢

——————————————————

毋忘所有義士之付出、612、721、805、811、824、825
打狗！救人！
無分和勇 團結抗暴
五大訴求 缺一不可
光復香港 時代革命

沈旭暉最後果句其實主要係抽林鄭水
但其他都同意既
一句講晒，放核彈都好，唔好被捕

Push

啱啊，持久戰就係要不被捕啊！

冷氣軍師睇野較大圍
但勇武睇野比較前同現實
各有各

其實分析得唔錯，大家目標係一樣，只係思考方式同注重嘅地方唔一樣。
不分化、互相尊重

各位中場，雖然你地被捕機會低，但一定要識走位
你地好影響到前線逃走成功率，每一步點走位都好重要

最重要係不被捕，不受傷

不被捕已經好大程度上不受傷
有幾多義士係被捕後受傷大家好清楚

冷氣軍師係政治家
前線係將軍
叫班打仗嘅人放低武器係冇用
因為佢地正職就係打仗

其實要做軍師點都要有d落場經驗再+智力去分析

問題係太多冷氣軍師兩樣都冇

Lm

同alpha go 既 deepmind 一樣

所以大家要繼續努力，不離場！

Agger

好似好啱
不過細節位唔係好明

所以我覺得九月要分兩條戰線

冷氣軍師思想單一同離地
適合重複性高 低風險嘅抗爭 例如塞機場 靜坐 組人鏈

前線思想靈活同實際
就應該繼續街頭遊擊 各區快閃

但怕佢變成一個trend
唔會一兩次就逆轉
但如果唔係一兩次
就會變成一個trend
呢樣野係我地要aware...

費事解釋同篇文有關e.g. p-value confidence level F-test嘅概念啦 讀stat-related先識

明佢想帶出嘅係唔同身份睇一件事會有唔同睇法 同埋柒婆真係好笨柒就得

一個係戰役咁睇
一個係每一步咁睇，不斷試錯、修正

唔係話邊個好邊個差
佢只係想指出思考方式唔同

一針見血

無錯

冷氣軍師主要睇民意有無逆轉，目標就集中喺五大訴求
勇武主要睇每場仗嘅意義，目標係不斷去改善做法去提高成效

所以雙方係互補不足，一定要齊上齊落

其實係BOTH
只顧大局 唔理小戰役 最終就係雨革下場
只顧小戰役 唔理大局 好大機變日本赤軍

所以冷氣軍事只係希望將軍保護好自己，be water, be human

流水抗爭係會不斷變化，就好似水一般流動。
每次都有新資料加入，令到策略更加完善。
修補每次運動後發現既死角/BUG，然後好快又完善成個系統，推出更新檔。
後生一代又容易接受新加既策略，話變就變。
冷氣軍師同前線睇野角度唔同，收集到既數據/想法更加全面同深入，縱觀全盤局勢同臨場應變都具備。
打個比喻：行軍佈陣同後勤支援都做到一流，可惜既係輸裝備唔夠揪

問題係冷氣軍師係網絡世界真係人多勢眾

例如我早兩日批評佢地玩FAKE NEWS, 比佢集體負皮仲要十幾個回覆屌我

例如每次示威行動完咗之後都會有堆純批評, 係唔帶解決辦法/資訊仲要自推十幾頁, 用找錯處嘅優越感共識呃正評 帶風向, 嚴重影響抗爭者士氣

其實大部份所謂冷氣軍師都好低智, 特別係不停開POST不停自推個班
佢哋比較感性短視, 無乜考慮自己嘅話語對前線抗爭者有咩正/負面影響, 覺得只要係事實就唔怕講, 欠缺按部就班分析嘅理性思考

有冇同我一樣
隻隻都字都知點解 加埋唔知佢up乜

特別是當民意真的如流水，示威者感受到民意變化為常態，單一的下跌不足以影響整個民意大局，維持既定策略的最大好處 – 減少改變策略的成本，就成為合理化決策的另一個主要因素。而假如「冷氣軍師」跟前線示威者的決策環境已存有如此大的差異，從而得出對運動方向及策略得出不同思考及結論，連走上前線直接面對示威者勇氣也沒有的溝通平台，如何得出運動真相，更是另一回事了。

佢嘅冷氣軍司指緊嘅係「有心人」

有D人仲唔認為面前既敵人係共產黨, 完全冇一種覺悟係度
唔知點解君子上身, 冷氣做冷氣既野
前線上到去就做前線既野

行得出黎就係抗爭, 就係不滿

但呢個情況已經慢慢改善緊

結論：冷氣軍師無撚用唔敢落場淨係識吹水

輝哥寫文

鍵盤戰士嘅變奏

不受傷 不被捕
一開始大家都識得講
打打下無人記得了

暗紅沈旭暉玩緊標籤同分化咋

好早之前講過 跟本無真正的嘅冷氣軍師

正如勇武同和理非跟本只係代表行動 而唔係身份標籤

我既提議係冷氣軍師變天文台, 由前線決定去向咁就夠

冷氣軍司唔係負面架咩

下，佢個冷氣軍師唔係講林鄭同有心人，勇武講緊我地咩？我地和勇結合左啦，唔係點會有最後個段？

簡單講係兵種不同， 作用都有不同， 但兩邊都需要有互動，
冷氣軍師要去諗唔同方法去keep住民意
勇武就要落場不斷做同樣既野引對家犯錯
中間互動就係出現新事物果陣大家有相同方向
再去諗點抗爭

掉翻轉諗， 其實五毛， 黑警， 二五狗做既野都係咁(但模式就啱啱相反， 五毛/柒婆只係不斷講相同既野守基本盤。 黑警就聯合二五狗引義士犯錯再分化)

黑警果邊比我地贏既地方就係容易放二五狗做野
令我方犯錯機會大增
而我地贏既暫時只得人數， 道德高地 同埋外援制裁

沉旭輝幾時做咗大師講堆野無人睇得明

提防不知名籌錢黨！追查812．813機場集會嘅捐款去向

作為一個身體極差,冇辦法上前線嘅冷氣軍師表示:我嘅職責就係除咗Twitter,reddit,同出席和理非活動之外,就係每次抗爭嘅時候提供已核實嘅最準確足及時嘅資訊畀前線,以及所有逃走路線

Anything else I can do?